+++
title = "Досі зберігаєте файли у форматі doc?"
date = 2015-11-17T20:07:49+00:00
[extra]
author = "yurb"
+++
Тоді ми йдемо до Вас! Коли Ви зберігаєте Ваш текст у файл *doc*, він записується в комп'ютері приблизно в такій формі: [![](https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/thumb/5/5a/Nike_sportshoes_deteriorated_001.jpg/360px-Nike_sportshoes_deteriorated_001.jpg)](https://commons.wikimedia.org/wiki/File:Nike_sportshoes_deteriorated_001.jpg) Я [цілком серйозно](https://web.archive.org/web/20131014090710/http://joelonsoftware.com/items/2008/02/19.html). Цей формат розроблявся в 90-х роках, для роботи на старих комп'ютерах, і виключно під Microsoft Word. Яка-небудь сумісність цього формату з якою-небудь иншою програмою не мала для Microsoft значення (нащо зайві конкуренти?). Принципи роботи формату *doc* Microsoft до 2006 року тримали в таємниці. Але світ почав змінюватися. З 2001 р. велася розробка альтернативного формату, який би був універсальним для різних програм і був би повністю відкритим стандартом. Цей формат має назву *Open Document Format*, або *odt*.

<!-- more -->

Використовуйте OpenDocument!
----------

У 2006 р. цей формат отримав статус міжнародного стандарту ISO/IEC 26300:2006. З того часу цей формат офіційно підтримали як основний формат обміну документів, серед инших, уряди Норвегії, Данії, Нідерландів, Бельгії, Британії, Німеччини й навіть Росії. Цей формат підтримує текстові документи (*odt*), презентації (*odp*), електронні таблиці (*ods*) тощо.

Навіть Microsoft вирішили підтримувати цей формат в останніх версіях свого Office.

*OpenDocument* є відкритим стандартом, створеним для того, щоб **дозволяти вільно відкривати і редагувати один і той же файл у різних програмах на різних операційних системах**. Ось гарна інфографіка на цю тему: [![інфографіка](https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/thumb/a/a8/Open_Formats_What_For_Flyer.pdf/page1-640px-Open_Formats_What_For_Flyer.pdf.jpg)](https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/a/a8/Open_Formats_What_For_Flyer.pdf) Коли формат, у якому Ви тримаєте свої дані, вільний і відкритий, а його структура дозволяє легко обробляти ці дані, це запорука того, що цей файл завжди можна буде прочитати. Файли *doc*, натомість, є повною протилежністю цього. Тому цьому формату давно пора на пенсію;)

«А як же *docx*?»
----------

Слушне запитання! З цим форматом вийшла доволі цікава історія:

Побачивши, що монополії *doc* загрожує небезпека, Microsoft у 2006 р. вирішили «просунути» як стандарт ISO оновлену версію свого формату, «в народі» відому як *docx*. Проте спершу ISO відхилила їхню пропозицію, оскільки на той час уже існував стандарт *OpenDocument*, а до Microsoft’івського формату була [маса зауважень](http://www.infoworld.com/article/2650964/applications/changes-to-ooxml-draft-standard-waved-through.html).

Microsoft таки домоглися ухвалення свого формату як міжнародного стандарту ISO у 2008 р. після врахування частини зауважень. Цей формат вони назвали *Office Open XML*. Отже, цей формат так само є відкритим стандартом, але з одним (еее, тобто кількома) величезними **але**:

Проблема в тому, що **файли, які зберігає Microsoft Word ніби-то у форматі *docx***, насправді **не у тому форматі, який став стандартом ISO**, а в т.зв. «перехідному форматі», який є гібридом старого *doc* і нового *docx*. Тільки починаючи з версії 2013 Office може зберігати справжні *docx*, але «з коробки» він все одно зберігає «перехідні». **Microsoft самі не дотримуються свого стандарту, і хочуть, щоб його дотримувався хтось іще?!** Ще одним недоліком майкрософтівського «стандарту» є те, що він, замість того, щоб використовувати наявні відкриті формати для векторної графіки (SVG) чи формул (MathML), як це робить *OpenDocument*, насаджує суто «вордівські», які ніде більше не використовуються. Це суттєво ускладнює написання програм, які б цей формат підтримували. Тому: **тікайте від *docx* подалі, це двоголова троянська коняка!:)**

«Але я використовую Word 2003!»
----------

Кожен має право використовувати яку-завгодно програму (отриману законним чином). Але якщо Ви плануєте обмінюватися документами з иншими, будь ласка, не змушуйте їх жити у 2003 році. Надворі 2015! Пора оновитись:) (До речі, якщо Вас не влаштовує інтерфейс «нових» Вордів, спробуйте [LibreOffice](https://www.libreoffice.org/). Він значно подібніший до Word 2003. І безкоштовний;).


_Світлина подертих капців: автор [Joxemai](https://commons.wikimedia.org/wiki/User:Joxemai), ліцензія [cc by-sa](https://creativecommons.org/licenses/by-sa/3.0/), з [Вікісховища](https://commons.wikimedia.org/wiki/File:Nike_sportshoes_deteriorated_001.jpg)._

_Інфографіка про відкриті формати: [April.org](http://www.april.org/en/open-formats), на умовах ліцензій [cc by-sa](https://creativecommons.org/licenses/by-sa/2.0/deed.en), [Free Art License](http://artlibre.org/lal/en) та [GFDL](https://commons.wikimedia.org/wiki/Commons:GNU_Free_Documentation_License_1.3), з [Вікісховища](https://commons.wikimedia.org/wiki/File:Open_Formats_What_For_Flyer.pdf)._
